% -*- TeX:de -*-
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}

\usepackage[ngerman]{babel} % german text
\usepackage[DIV12]{typearea} % size of printable area
\usepackage[T1]{fontenc} % font encoding
\usepackage[utf8]{inputenc} % probably on Linux

\usepackage{graphicx} % to include images
\usepackage{subfigure} % for creating subfigures
\usepackage{amsmath} % a bunch of symbols
\usepackage{amssymb} % even more symbols
\usepackage{booktabs} % pretty tables
\usepackage{csquotes}
\usepackage{bm} %Bold Math

% a floating environment for circuits
\usepackage{float}
\usepackage{caption}

\newfloat{circuit}{tbph}{circuits}
\floatname{circuit}{Schaltplan}

% a floating environment for diagrams
\newfloat{diagram}{tbph}{diagrams}
\floatname{diagram}{Diagramm}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % activate to use sans-serif font as default

\sloppy % friendly typesetting

\usepackage{eurosym}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mparhack}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{minitoc}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{setspace}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[siunitx,european,straightlabels,europeanvoltages]{circuitikz} %draw Electrical Circuits

\input{../mymeters.tex}
\setcounter{tocdepth}{1}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{figure*}[h!]
  \includegraphics[width=8cm]{../TULogo_CMYK}
\end{figure*}

\begin{center}
\vspace*{1.3cm}
{\Huge Elektrotechnische Grundlagen der Informatik\\(LU 182.692)\\}
\vspace{1.7cm}
{\LARGE Protokoll der 3. Laborübung: \enquote{Operationsverstärker}\\}
{\LARGE  a) LTSPICE-Simulationen\\}
\vspace{1.7cm}

% fill in group number and date of lab here
% CHANGE ME!
{\Large Gruppennr.: \textbf{12} \hspace{1cm} Datum der Laborübung: \textbf{24.05.2017}}

% fill in IDs and names here
% CHANGE ME!
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{6.5cm}|}
\hline \textbf{Matr. Nr.} & \textbf{Kennzahl} & \textbf{Name} \\
\hline
1129193 & 033 535 & Alexander Halbarth \\
\hline
1526421 & 033 535 & Michael Kaufmann\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{center}
\vspace{1.0cm}

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline \textbf{Kontrolle} & \checkmark \\
\hline Nichtinvertierender OPV & \\
\hline OPV und Grenzfrequenz & \\
\hline Invertierender OPV & \\
\hline Integrierer & \\
\hline Schmitt-Trigger & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{titlepage}
\setcounter{page}{2}

% start of actual lab protocol
% CHANGE ME!



{
  \hypersetup{linkcolor=black}
  \tableofcontents
}

\newpage

\section{Nichtinvertierender Verstärker}
\begin{circuit}[H]
  \centering
	\begin{circuitikz} 
		\draw (2,1.5) node[op amp, yscale=-1] (OPV) {};
		\draw (0,0) node [rground] (G1) {};
		\draw let \p1=(OPV.+),\p2=(OPV.out) in 
			(0,0) to[V<=$U_{in}$,i^>=$I$] (0,\y1)
							-- (OPV.+);
		\draw let \p1=(OPV.-),\p2=(OPV.out) in 
			(OPV.-)   -- (\x1,-0.5) 
								to[short,-*] (\x2,-0.5)
								to[R=$R_1$] (\x2,-2)
								node [rground] {}
			(OPV.out) to[R=$R_2$,-*] (\x2,-0.5)
			(OPV.out) to[short,-o] ++(1,0)
								node[anchor=west] {$U_{out}$}
			(\x2,-0.5)   to[short,-o] ++(1,0)
								node[anchor=west] {$U_{in}$}
			(OPV.down) --++(0,0.2) node[vcc]{+15\,\textnormal{V}}
			(OPV.up) --++(0,-0.2) node[vee]{-15\,\textnormal{V}};
	\end{circuitikz}
	\caption{Nichtinvertierender Verstärker}
  \label{cir:ninv_OPV}
\end{circuit}
In diesem Teil der Laborübung sollte das Verhalten eines nichtinvertierenden Verstärkers (Schaltung \ref{cir:ninv_OPV}) bestimmt werden.\\
Zur Dimensionierung der Schaltung auf einen Verstärkungsfaktor von $51$ wurde für $R_1=1k\Omega$ und $R_2=50k\Omega$ verwendet. 

\subsection{Gleichstromverhalten}
Mit einer Eingangsspannung ($U_{in}$) von $0,1V$ konnten in der Simulation folgende Ströme und Spannungen gemessen werden:
\begin{table}[H]
	\centering
		\begin{tabular}{l|l l l l l l}
			\textbf{}         & $\bm{R_1}$  & $\bm{R_2}$ & \textbf{OPV +} $=U_{in}$ \\ \hline
			\textbf{Spannung} & $99,9993mV$ & $5,099V$   & $100mV$                  \\ \hline
			\textbf{Strom}    & $0,1mA$     & $0,1mA$    & $-12,00545nA$            \\
			\hline 
		\end{tabular}
		\newline \newline
		\begin{tabular}{l|l l l l l l}
			\hline
			\textbf{}         & \textbf{OPV -} & \textbf{OPV Eingangsdifferenz} & \textbf{OPV Ausgang} $=U_{out}$ \\ \hline
			\textbf{Spannung} & $99,9993mV$    & $0,0007mV$                     & $5,099V$                        \\ \hline
			\textbf{Strom}    & $-12,00555nA$  & ---                            & ---                             \\
		\end{tabular}
	\caption{Messwerte nichtinvertierender OPV}
	\label{tab:MesswerteNichtinvertierenderOPV}
\end{table}

\subsection{Verhalten bei Rechtecksspannung}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/1_5.png}
	\caption{Verhalten des OPVs mit $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{in}}$ als Rechtecksspannung mit $100Hz$. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0,0,1}{U_{out}}$}
	\label{fig:1_5}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/1_7.png}
	\caption{Verhalten des OPVs mit $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{in}}$ als Rechtecksspannung mit $10kHz$. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0,0,1}{U_{out}}$}
	\label{fig:1_7}
\end{figure}
Man sieht bei Abbildung \ref{fig:1_7} eine deutliche Dämpfung im Vergleich zu Abbildung \ref{fig:1_5}. Diese kommt durch das Tiefpassverhalten des OPVs zustande, da man mit $10kHz$ schon sehr nahe an der Grenzfrequenz des OPVs ist.

\newpage
\section{Invertierender Verstärker}
\begin{circuit}[H]
  \centering
	\begin{circuitikz} 
		\draw (3.5,1.5) node[op amp] (OPV) {};
		\draw let \p1=(OPV.+) in (\x1,0) node [rground] (G2) {} -- (OPV.+);
		\draw (0,0) node [rground] (G1) {};
		\draw let \p1=(OPV.-),\p2=(OPV.out) in 
			(0,0) to[V<=$U_{in}$] (0,\y1)
							to[R=$R_1$,i_>=$I$,-*] (2,\y1)
							-- (OPV.-)
							(2,\y1) -- (2,4)
							to[R=$R_2$] (\x2,4)
							to[short,-*] (OPV.out)
							to[short,-o] ++(1,0)
							node[anchor=west] {$U_{out}$}
			(OPV.up) --++(0,0.2) node[vcc]{+15\,\textnormal{V}}
			(OPV.down) --++(0,-0.2) node[vee]{-15\,\textnormal{V}};
	\end{circuitikz}
	\caption{Invertierender Verstärker}
  \label{cir:inv_OPV}
\end{circuit}
In diesem Teil der Laborübung sollte das Verhalten eines invertierenden Verstärkers (Schaltung \ref{cir:inv_OPV}) bestimmt werden.\\
Zur Dimensionierung der Schaltung auf einen Verstärkungsfaktor von -50 wurde für $R_1=1k\Omega$ und $R_2=50k\Omega$ verwendet. 

\subsection{Gleichstromverhalten}
Mit einer Eingangsspannung ($U_{in}$) von $0,1V$ konnten in der Simulation folgende Ströme und Spannungen gemessen werden:
\begin{table}[H]
	\centering
		\begin{tabular}{l|l l l l l l}
			\textbf{}         & $\bm{R_1} \approx U_{in}$  & $\bm{R_2}$ & \textbf{OPV +} \\ \hline
			\textbf{Spannung} & $0,1V$                     & $-5,0005V$ & $0V$                  \\ \hline
			\textbf{Strom}    & $-0,1mA$                   & $0,1mA$    & $-12,015nA$            \\
			\hline 
		\end{tabular}
		\newline \newline
		\begin{tabular}{l|l l l l l l}
			\hline
			\textbf{}         & \textbf{OPV -} & \textbf{OPV Eingangsdifferenz} & \textbf{OPV Ausgang} $=U_{out}$ \\ \hline
			\textbf{Spannung} & $0,7 \mu V$    & $-0,7\mu V$                    & $-5,0005V$                        \\ \hline
			\textbf{Strom}    & $-12,015nA$    & ---                            & ---                             \\
		\end{tabular}
	\caption{Messwerte invertierender OPV}
	\label{tab:MesswerteInvertierenderOPV}
\end{table}

\subsection{Verhalten bei Dreiecksspannung}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/2_5.png}
	\caption{Verhalten des OPVs mit $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{in}}$ als Dreiecksspannung mit $100Hz$. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0,0,1}{U_{out}}$}
	\label{fig:2_5}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/2_6.png}
	\caption{Verhalten des OPVs mit $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{in}}$ als Dreiecksspannung mit $10kHz$. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0,0,1}{U_{out}}$}
	\label{fig:2_6}
\end{figure}
Man sieht bei Abbildung \ref{fig:2_6} eine deutliche Dämpfung im Vergleich zu Abbildung \ref{fig:2_5}. Diese kommt durch das Tiefpassverhalten des OPVs zustande, da man mit $10kHz$ schon sehr nahe an der Grenzfrequenz des OPVs ist.

\newpage
\subsection{Frequenzverhalten}
Zuletzt mussten wir noch das Frequenzverhalten des OPVs bestimmen.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/2_7.png}
	\caption{Frequenzverhalten des OPVs mit Verstärkung $-50$}
	\label{fig:2_7}
\end{figure}
Man kann im Bodediagramm leicht das Tiefpassverhalten des Verstärkers sehen.\\
Die Ausgangsspannung sinkt bei hohen Frequenzen ab, um ein Schwingen des OPVs zu verhindern.\\
Die Verstärkung des OPVs liegt dabei bei $\approx 13dB$, die Grenzfrequenz liegt damit bei $\approx 10dB$ und beträgt $\approx 27kHz$.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/2_8.png}
	\caption{Frequenzverhalten des OPVs mit Verstärkung $-5$}
	\label{fig:2_8}
\end{figure}
Die Verstärkung des OPVs liegt dabei bei $\approx -5dB$, die Grenzfrequenz liegt damit bei $\approx -8dB$ und beträgt $\approx 177kHz$.\\
Die Frequenzverhalten der Schaltung wird durch die Widerstände beeinflusst.

\newpage
\section{Integrierer}
\begin{circuit}[H]
  \centering
	\begin{circuitikz} 
			\draw (3.5,1.5) node[op amp] (OPV) {};
			\draw let \p1=(OPV.+) in (\x1,0) node [rground] (G2) {} -- (OPV.+);
			\draw (0,0) node [rground] (G1) {};
			\draw let \p1=(OPV.-),\p2=(OPV.out) in 
				(0,0) to[V<=$U_{in}$,i^>=$I$] (0,\y1)
								to[R=$R_1$,-*] (2,\y1)
								-- (OPV.-)
								(2,\y1) -- (2,4)
								to[C=$C$,*-*] (\x2,4)
								to[short,-*] (OPV.out)
								to[short,-o] ++(1,0)
								node[anchor=west] {$U_{out}$}
				(2,4) -- (2,5.5)
							to[R=$R_S$] (\x2,5.5)
							-- (\x2,4)
				(OPV.up) --++(0,0.2) node[vcc]{+15\,\textnormal{V}}
				(OPV.down) --++(0,-0.2) node[vee]{-15\,\textnormal{V}};
			\draw (OPV.out) node[inputarrow, xscale=-1, xshift=2.5mm] (I) {}
											node[below of = I, yshift=7mm] {$I$};
	\end{circuitikz}
	\caption{Integrierer}
  \label{cir:integ}
\end{circuit}
In diesem Teil der Laborübung sollte das Verhalten eines Integrierers (Schaltung \ref{cir:integ}) bestimmt werden.\\
\textbf{Bauteilwerte}: $R_1=2,2k\Omega$, $R_S=220k\Omega$, $C=1 \mu F$

\subsection{Verhalten bei Rechtecksspannung}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/3_2.png}
	\caption{Verhalten des Integrierers mit $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{in}}$ als Rechtecksspannung. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0,0,1}{U_{out}}$}
	\label{fig:3_2}
\end{figure}
Zu Beginn kann man den Einschwingungsvorgang des Integrierers sehen, dieser endet bei etwa $1s$. Danach wird die Eingangsfunktion Integriert aus positiver konstanter Eingangsspannung wird eine steigende Gerade aus negativer eine fallende. Weiters wird ein konstanter Vertärkungsfaktor zur Ausgangsspannung multipliziert.

\subsection{Frequenzverhalten}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/3_3.png}
	\caption{Frequenzverhalten des Integrierers}
	\label{fig:3_3}
\end{figure}

\newpage

\section{Invertierender Schmitt-Trigger}
\begin{circuit}[H]
  \centering
	\begin{circuitikz} 
		\draw (2,1.5) node[op amp] (OPV) {};
		\draw (0,0) node [rground] (G1) {};
		\draw let \p1=(OPV.-),\p2=(OPV.out) in 
			(0,0) to[V<=$U_{in}$,i^>=$I$] (0,\y1)
							-- (OPV.-);
		\draw let \p1=(OPV.+),\p2=(OPV.out) in 
			(OPV.+)   -- (\x1,-1) 
								to[short,-*] (\x2,-1)
								to[R=$R_1$] (\x2,-2.5)
								node [rground] {}
			(\x1,-1)  to[R=$R_3$,*-] ++(-1.5,0)
								to[V_=$V_{CC}$] ++(0,-1.5)
								node[rground] {}
			(OPV.out) to[R=$R_2$,-*] (\x2,-1)
			(OPV.out) to[short,-o] ++(1,0)
								node[anchor=west] {$U_{out}$}
			(OPV.up) --++(0,0.2) node[vcc]{$V_{CC}$}
			(OPV.down) --++(0,-0.2) node[rground]{};
	\end{circuitikz}
	\caption{Invertierender Schmitt-Trigger}
  \label{cir:inv_schmitt}
\end{circuit}
Im letzten Teil der Laborübung sollte das Verhalten eines invertierenden Schmitt-Triggers (Schaltung \ref{cir:inv_schmitt}) bei einer sinusförmigen Eingangsspannung bestimmt werden.\\
\textbf{Bauteilwerte}: $R_1=R_2=4,7k\Omega$, $R_3=10k\Omega$, $V_{CC} = +5V$
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/4_2.png}
	\caption{Verhalten des Invertierenden Schmitt-Triggers mit $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{in}}$ als Sinus. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0,0,1}{U_{out}}$}
	\label{fig:4_2}
\end{figure}
Man kann in der Abbildung \ref{fig:4_2} die unterschiedlichen Ein- und Ausschaltpunkte sehen und weiters, dass das Ausgangssignal invertiert zum Eingangssignal ist.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/4_3.png}
	\caption{Verhalten des Invertierenden Schmitt-Triggers mit $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{in}}$ als Sinus. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0,0,1}{U_{out}}$. \textcolor[rgb]{1,0,0}{$OPV + Eingang$}.}
	\label{fig:4_3}
\end{figure}
In der Abbildung \ref{fig:4_3} kann man weiters die Spannungen am \textcolor[rgb]{1,0,0}{$+ Eingang$} und am \textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{$- Eingang$} des OPVs sehen.

\subsection{Dreiecksspannung}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/4_5.png}
	\caption{Verhalten des Invertierender Schmitt-Triggers mit $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{in}}$ als hochfrequente Dreiecksspannung. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0,0,1}{U_{out}}$. \textcolor[rgb]{1,0,0}{$OPV + Eingang$}.}
	\label{fig:4_5}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=16cm]{Messwerte/4_5_2.png}
	\caption{Einschwingvorgang des Invertierender Schmitt-Triggers mit $\textcolor[rgb]{0.24,0.7,0.44}{U_{in}}$ als hochfrequente Dreiecksspannung. Ausgangsspannung $\textcolor[rgb]{0,0,1}{U_{out}}$. \textcolor[rgb]{1,0,0}{$OPV + Eingang$}.}
	\label{fig:4_5_2}
\end{figure}
In Abbildung \ref{fig:4_5} kann man sehen, dass die Frequenz der Eingangsspannung so hoch ist, dass der Schmitt-Trigger es nicht schafft eine Rechtecksspannung zu erzeugen. Dies liegt unter anderem am Tiefpassverhalten des OPVs.

\end{document}
